\chapter{量子情報処理概論}
% \chapter{Theory of Quantum Information}
本章で本書で読む上で最低限必要となる量子情報理論の概論について述べる。
量子計算の誕生と歴史について簡単に述べた後、量子情報処理の概要について述べる。

\label{preliminaries}

\section{量子情報処理の誕生と歴史}
% \section{Historical background of Qunaum Computation}
  量子情報処理の始まりは1980年にリチャード・ファインマンが発表した「計算機による物理系のシミュレーション」である ~\cite{Feynman}。
  この論文でファインマンは、任意の物理系のシミュレーションは量子力学に基づく計算機を用いることにより効率的に解くことが可能と述べた。

  量子計算だけでなく量子暗号もほぼ同時期に誕生する。
  1984年、チャールズ・ベネットとジャイルズ・ブラザードにより、量子力学により暗号鍵の共有を行う、量子鍵配送BB84 ~\cite{bb84}を考案する。
  1991年にはアルトュル・エカートが、量子もつれという関係をもった2つの量子ペアを用いた量子鍵配送E91 ~\cite{e91}を考案する。
  本論文の研究対象はこの量子鍵配送BB84とE91である。

  量子計算におけるアルゴリズムも誕生する。
  1992年、デイヴィッド・ドイチュとリチャード・ジョサが量子コンピュータを用いることにより古典コンピュータより高速に計算可能となる、ドイチュ・ジョサのアルゴリズム ~\cite{deu_jozsa}を考察する。
  1994年には実用的なアルゴリズムとして、ピーター・ショアがショアのアルゴリズム ~\cite{shor}を考案する。
  このアルゴリズムを用いると因数分解を高速に解くことが可能となるため、量子計算によりRSA暗号などの計算量に依存する暗号は解読可能とした。

  近年では理論だけでなく、量子情報処理の実験も盛んになる。
  2001年にはIBMが核磁気共鳴（磁場中の原子核が特定の周波数の電磁波と共鳴すること）を用いて、ショアのアルゴリズムを実際に実装する ~\cite{ibm_shor}。
  量子力学を用いた計算機の実現の研究が盛んとなるが、2016年にibmはクラウド上で実際の量子計算機の処理を可能とするibm-qシステムを公開する。
  世界中から量子計算機の実機にアクセスし、簡単な量子計算処理を行うことができる。
  このように現代において量子計算は我々が実際に触れるものとなり、既に身近なものとなっている。

  \pagebreak

\section{量子情報の基本}
% \section{Fundamentals of Quantum Information}

  \subsection{量子ビット, Qubit}
  従来の古典情報処理において、情報は{\bf ビット}より表される。
  ビットはバイナリであり、二つの状態を{\bf 0ビット}または{\bf 1ビット}により示すことができる。
  一方量子情報処理において、情報は{\bf 量子ビット, qubit}により表される。
  量子ビットは{\bf 重ね合わせ状態}をとることが可能であり、1qubitの状態は$\ket{0}$または$\ket{1}$の和で表すことができる。
  特に本書では従来のビットのことを、{\bf 古典ビット}と呼ぶことにする。\\

  % \pagebreak

  古典ビットは電圧により成立しており、計算機上の回路で閾値より高い電圧だとビットは1であり、閾値より低い電圧だとビットは0である。
  これに対し量子ビットは{\bf 量子}により成立している。
  量子は物質の最初単位であり、電子や陽子、中性子、光子（光の最小単位）がこの例として挙げることが可能である。
  物質を微視的な観点から考察すると、古典力学では考えられないような現象が発生する。
  これの一つが重ね合わせ状態であり、{\bf ディラックの表記法}を用いることにより簡単に示すことができる。

    {\subsubsection{\underline{ディラックの表記法}}
    ポール・ディラックが考案したディラック表記法 ~\cite{bra-ket_notation}を用いることにより、量子力学で考える系の状態である{\bf 量子状態}を簡単に示すことができる。 
    量子力学は演算子形式~\cite{matrix_A} ~\cite{matrix_B} ~\cite{matrix_C}や経路積分形式 ~\cite{path_integral_formulation}などの形式がある。
    演算子形式に従うと量子状態は複素ヒルベルト空間$H$（複素数全体の集合上の完備な内積付きベクトル空間）上のベクトルや演算子して考えることが可能である。

    ディラックの表記法では、列ベクトルを$\ket{\psi}$と表し、記号$\ket{}$を{\bf ケット}と呼ぶ。
    $a_1, a_2, \dots, a_n$を複素数とすると、

    \begin{eqnarray}
      \ket{\psi} \equiv
        \begin{pmatrix}
          a_1 \\
          a_2 \\
          \vdots \\
          a_n \\
        \end{pmatrix}
    \end{eqnarray}
    である。\\
    
    特に古典ビットの0と1に対応させ、本書では
    \begin{eqnarray}
      \ket{0} \equiv 
        \begin{pmatrix}
          1 \\
          0 \\
        \end{pmatrix}
      ,\qquad
      \ket{1} \equiv 
        \begin{pmatrix}
          0 \\
          1 \\
        \end{pmatrix}
      \end{eqnarray}
    とする。\\

    以下で、
    \begin{eqnarray}
    \ket{\psi} = 
    \begin{pmatrix}
      a_1 \\
      \vdots \\
      a_n
    \end{pmatrix}
    \equiv
    {\begin{pmatrix}
      a_1, \dots, a_n
    \end{pmatrix}}^T
    \end{eqnarray}
    とする。\\

    記号$\bra{}$は{\bf ブラ}と呼び、
    $\ket{\psi} = 
    {\begin{pmatrix}
      a_1, \dots, a_n
    \end{pmatrix}}^T$
    に対し、$\bra{\psi}$は複素共役転置な行ベクトルであり、
    \begin{eqnarray}
      \bra{\psi} =
        \begin{pmatrix}
          \overline{a_1}, \dots, \overline{a_n}
        \end{pmatrix}
    \end{eqnarray}
    となる。
    ここで$複素数c = x + yi（x,y\subset 実数R）に対し\overline{c} = x - yi$とした。\\

    $b_1, b_2, \dots, b_n$も複素数とすると、
    $\ket{\psi} = 
    {\begin{pmatrix}
      a_1, \dots, a_n
    \end{pmatrix}}^T$と、$\ket{\phi} = 
    {\begin{pmatrix}
      b_1, \dots, b_n
    \end{pmatrix}}^T$に対して$\braket{\psi|\phi}$は、n次元行ベクトルとn次元列ベクトルの行列積となり、
    \begin{eqnarray}
      \braket{\psi|\phi}
        =
        \begin{pmatrix}
          \overline{a_1}, \dots, \overline{a_n}
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          b_1 \\
          \vdots \\
          b_n
        \end{pmatrix}
        = 
        \sum_{i=1}^{n}\overline{a_i}b_i
        \in 複素数C
    \end{eqnarray}
    より、$\braket{\psi|\phi}$は{\bf 内積}を示す。

    {\subsubsection{\underline{量子重ね合わせ}}
    古典ビットの0と1に対応させ、
    $      
    \ket{0} \equiv 
      \begin{pmatrix}
        1 \\
        0 \\
      \end{pmatrix}
    ,
    \ket{1} \equiv 
      \begin{pmatrix}
        0 \\
        1 \\
      \end{pmatrix}$
    としたが、量子ビットはこの2状態以外にもこれらの和として表すことができ、$a,bを実数R$として、
    \begin{eqnarray}
      \ket{\psi} = a\ket{0} + b\ket{1}
    \end{eqnarray}
    をとる場合、測定後にこの量子状態$\ket{\psi}$が$\ket{0}$となる確率は$|a|^2$、$\ket{1}$となる確率は$|b|^2$となる。すなわち任意の量子状態$\ket{\psi}$は、
    \begin{eqnarray}
      \ket{\psi} = a\ket{0} + b\ket{1}
      \qquad
      (aとbは|a|^2 + |b|^2 = 1となる複素数)
    \end{eqnarray}
    をとることができ、$\ket{\psi}$は$\ket{0}$と$\ket{1}$の{\bf 重ね合わせ状態}であると言うことが可能である。
    これは任意の量子状態は適当なベクトルの和として表すことが可能ということである。

    {\subsubsection{\underline{Bloch球}}
    重ね合わせ状態$\ket{\psi} = a\ket{0}+b\ket{1}$は、オイラーの公式$e^{i \theta} = \cos\theta + i\sin\theta$を用いて、
    \begin{eqnarray}
      \ket{\psi} = \cos(\theta/2)\ket{0} + e^{i\phi}\sin(\theta/2)\ket{1}
    \end{eqnarray}
    この重ね合わせ状態を示す式上の($\theta$,$\phi$)に対応する点を図示したものがBloch球である。
    例えば、$(\theta, \phi) = (0,0)$のとき、$\begin{pmatrix}
      1 \\
      0 \\
    \end{pmatrix}$となり、$(\theta, \phi) = (\pi,0)$のとき、$\ket{\psi}= \ket{1}=\begin{pmatrix}
      0 \\
      1 \\
    \end{pmatrix}$とる。

    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=8cm]{./pictures/bloch.pdf}
      \caption{Bloch球}
      \label{fig:bloch}
    \end{figure}
  
  \subsection{密度行列}
    重ね合わせ状態により、任意の量子状態を表現することが可能となったが、実際には重ね合わせ状態では表現できない量子状態が存在する。
    例えば1/2ずつ別々の結果を出す操作（例えばコイン投げなど）を行い、一方の結果が出た場合に$\ket{0}$をとり、もう一方の結果がでた場合に$\ket{1}$をとる量子状態は、先ほどの重ね合わせ状態で示すことはできない。
    この状態は操作の結果により決まるため、
    \begin{eqnarray}
      \frac{1}{2}\ket{0}+\frac{1}{2}\ket{1}
    \end{eqnarray}
    とは異なる。

    単純に重ね合わせ状態で示すことのできる状態を{\bf 純粋状態}といい、この例のような、確率的に得られる操作の結果で示される状態を{\bf 混合状態}という。
    この混合状態を簡単に表す方法が{\bf 密度行列}である。

    上述した例を一般化し、
    \begin{eqnarray}
      「確率p_iで量子状態を\ket{\psi_i}とする\qquad(i = 1, \dots, n)」
    \end{eqnarray}
    場合を考える。この場合は重ね合わせ状態では表せないため、密度行列で、
    \begin{eqnarray}
      \rho \equiv \sum_{i=1}^{n}p_i \ket{\psi_i}\bra{\psi_i}
    \end{eqnarray}
    と表す。

    次にこの密度行列で示された量子状態に関する測定を考える。
    状態に対する測定行列Mが与えられた場合、測定行列に対応した測定値を得る確率は、
    \begin{eqnarray}
      P(m) = Tr(M^\dagger M \rho)
    \end{eqnarray}
    となる。ただしここで、
    $\ket{\psi}^\dagger は\ket{\psi} = {\begin{pmatrix}
        a_1, \dots, a_n
      \end{pmatrix}}^Tの転置共役である、{\begin{pmatrix}
        \overline{a_1}, \dots, \overline{a_n}
      \end{pmatrix}}
    $とし、$Tr()を$()内の行列の対角和とした。
    またこの場合の測定後の量子状態は、
    \begin{eqnarray}
      \rho' = \frac{M \rho M^\dagger}{Tr(M^\dagger M \rho)}
    \end{eqnarray}
    となる。\\

    例えば、量子状態$\ket{\psi}$を1/2の確率で$\ket{0}$,1/2の確率で$\ket{1}$とするとき、$\ket{0}$と$\ket{1}$に対応する測定行列はそれぞれ
    $M_0 = \begin{pmatrix}
      1 && 0 \\
      0 && 0\\
    \end{pmatrix}
    $,
    $M_1 = \begin{pmatrix}
      0 && 0 \\
      0 && 1\\
    \end{pmatrix}
    $だから、
    \begin{eqnarray}
      \rho = \frac{1}{2}\ket{0}\bra{0} + \frac{1}{2}\ket{1}\bra{1} = 
      \begin{pmatrix}
        1/2 && 0 \\
        0 && 0\\
      \end{pmatrix}
      + 
      \begin{pmatrix}
        0 && 0 \\
        0 && 1/2\\
      \end{pmatrix}
      = 
      \begin{pmatrix}
        1/2 && 0 \\
        0 && 1/2\\
      \end{pmatrix}
    \end{eqnarray}
    であり、
    \begin{eqnarray}
      P_0 = Tr(M_0^\dagger M_0 \rho) = Tr\begin{pmatrix}
        1/2 && 0 \\
        0 && 0\\
      \end{pmatrix}
      = \frac{1}{2}
    \end{eqnarray}
    の確率で、
    \begin{eqnarray}
      \rho'_0 = \frac{M_0 \rho M_0^\dagger}{Tr(M_0^\dagger M_0 \rho)} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
        1/2 && 0 \\
        0 && 0\\
      \end{pmatrix}
      = 
      \begin{pmatrix}
        1 && 0 \\
        0 && 0\\
      \end{pmatrix}
    \end{eqnarray}
    となる。
  % \pagebreak
  
  \subsection{量子ゲート}
    {\subsubsection{\underline{古典ゲート}}
      古典計算では、回路上の素子に対応しビット値が変化する。
      例えばAND素子は2ビットの入力、1ビットの出力を持ち、下図のようにビット値は変化する。

        \begin{figure}[h]
          \centering
          \begin{minipage}{0.4\columnwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\columnwidth]{./pictures/and_gate.pdf}
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{0.4\columnwidth}
            \centering
              \begin{tabular}{|c|c||c|} \hline
                入力1 & 入力2 & 出力 \\ \hline
                0 & 0 & 0 \\ \hline
                0 & 1 & 0 \\ \hline
                1 & 0 & 0 \\ \hline
                1 & 1 & 1 \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{minipage}
          \caption{AND素子}
          \label{fig:AND_gate}
        \end{figure}

    % \pagebreak

    {\subsubsection{\underline{量子ゲート}}
        量子計算で用いられる量子回路でも量子ビットに対して量子ゲートが適用可能である。
        量子ビットゆえ重ね合わせ状態をとることが可能であり、測定するまで量子状態は確定しない。\\

      1.パウリゲート
        \begin{eqnarray}
        \sigma_x = \begin{pmatrix}
          0 && 1 \\
          1 && 0\\
        \end{pmatrix}
        ,\qquad
        \sigma_y  = \begin{pmatrix}
          0 && -i \\
          i && 0\\
        \end{pmatrix}
        ,\qquad
        \sigma_z  = \begin{pmatrix}
          1 && 0 \\
          0 && -1\\
        \end{pmatrix}
        \end{eqnarray}

        \indent \indent
        1-a.パウリ Xゲート(bit flipゲート)\\
        \indent \indent \indent
        量子ビットに対し、ビット反転を行う。\\
        \begin{eqnarray}
          \sigma_x(\alpha \ket{0} + \beta \ket{1}) = \alpha \ket{1} + \beta \ket{0}
        \end{eqnarray}
        \indent \indent \indent
        となる。

        \begin{figure}[h]
          \centering
          \includegraphics[width=10cm]{./pictures/x_gate.pdf}
          \caption{パウリ Xゲート}
          \label{fig:x_gate}
        \end{figure}

        % \pagebreak

        \indent \indent
        1-b.パウリ Yゲート(bit and phase flipゲート)\\
        \indent \indent \indent
        量子ビットに対し、ビット反転および位相反転を行う。\\
        \begin{eqnarray}
          \sigma_y(\alpha \ket{0} + \beta \ket{1}) = \alpha \ket{1} - \beta \ket{0}
        \end{eqnarray}
        \indent \indent \indent
        となる。

        \begin{figure}[h]
          \centering
          \includegraphics[width=10cm]{./pictures/y_gate.pdf}
          \caption{パウリ Yゲート}
          \label{fig:zy_gate}
        \end{figure}

        \pagebreak

        \indent \indent
        1-c.パウリ Zゲート(phase flipゲート)\\
        \indent \indent \indent
        量子ビットに対し、位相反転を行う。\\
        \begin{eqnarray}
          \sigma_z(\alpha \ket{0} + \beta \ket{1}) = \alpha \ket{0} - \beta \ket{1}
        \end{eqnarray}
        \indent \indent \indent
        となる。

        \begin{figure}[h]
          \centering
          \includegraphics[width=10cm]{./pictures/z_gate.pdf}
          \caption{パウリ Zゲート}
          \label{fig:z_gate}
        \end{figure}


  
      2.アダマードゲート
      \begin{eqnarray}
        H = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
          1 && 1 \\
          1 && -1\\
        \end{pmatrix}
      \end{eqnarray}\\
      
        \indent \indent
        $\ket{0}$に適用すると、$\ket{0}$と$\ket{1}$の等しい割合である重ね合わせ状態になる。
        $\ket{1}$に適用すると、位相が負となる$\ket{0}$と$\ket{1}$の等しい割合である重ね合わせ状態になる。

      \begin{eqnarray}
        H\ket{0} = \frac{\ket{1} + \ket{0}}{\sqrt{2}}
        , \qquad
        H\ket{1} = \frac{\ket{1} - \ket{0}}{\sqrt{2}}
      \end{eqnarray}


      \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{minipage}{0.4\columnwidth}
          \centering
          \includegraphics[width=\columnwidth]{./pictures/h_gate_0.pdf}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.4\columnwidth}
          \centering
          \includegraphics[width=\columnwidth]{./pictures/h_gate_1.pdf}
        \end{minipage}
          \caption{アダマードゲート}
          \label{fig:hadamard_gate}
      \end{figure}

      \pagebreak

      3.回転ゲート\\
      \indent \indent
      $R_x$ゲート\\
      \indent \indent \indent
      Bloch球上のx軸周りに状態を回転する。

      \begin{eqnarray}
      R_x(\theta) = \begin{pmatrix}
        \cos(\theta/2) && -i\sin(\theta/2) \\
        -i\sin(\theta/2) && \cos(\theta/2)\\
      \end{pmatrix}
      \end{eqnarray}

      \indent \indent
      $R_y$ゲート\\
      \indent \indent \indent
      Bloch球上のy軸周りに状態を回転する。

      \begin{eqnarray}
      R_y(\theta)  = \begin{pmatrix}
        \cos(\theta/2) && -\sin(\theta/2)\\
        \sin(\theta/2) && \cos(\theta/2)\\
      \end{pmatrix}
      \end{eqnarray}
      
      \indent \indent
      $R_z$ゲート\\
      \indent \indent \indent
      Bloch球上のz軸周りに状態を回転する。

      \begin{eqnarray}
      R_z(\theta)  = \begin{pmatrix}
        exp(-i\theta/2) && 0 \\
        0 && exp(i\theta/2)\\
      \end{pmatrix}
      \end{eqnarray}

  \subsection{量子もつれ}

  ある2つの量子状態がともに$\ket{0}$または$\ket{1}$であった場合、この量子状態は$\ket{00}$または$\ket{11}$と表現することができる。
  これらの2つの量子状態が等しい割合の重ね合わせ状態を考えると、
  \begin{eqnarray}
    \ket{\Psi_+} = \frac{\ket{01}+\ket{10}}{\sqrt{2}}
  \end{eqnarray}
  となる。ここで、$\ket{\psi}\ket{\psi} = \ket{\psi} \otimes \ket{\psi} = \ket{\psi\psi}$とした。

  $\ket{\Psi_+}$の片方の量子状態を測定すると、1/2の確率で$0$が得られるが、重ね合わせ状態より、もう片方の測定結果も$0$となる。
  逆に片方の量子状態の測定結果が$1$だった場合、もう片方の測定結果も$1$となる。
  このように片方の測定結果がもう片方の測定結果に影響を及ぼす重ね合わせ状態のことを、{\bf 量子もつれ(Entanglement)}という。

  上述の$\ket{\Psi_+}$だけでなく、以下の量子状態も2量子の量子もつれとなる。

  \begin{eqnarray}
  \ket{\Phi_+} = \frac{\ket{00}+\ket{11}}{\sqrt{2}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
    1\\
    0\\
    0\\
    1\\
  \end{pmatrix}
  ,\qquad
  \ket{\Phi_-} = \frac{\ket{00}-\ket{11}}{\sqrt{2}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
    1\\
    0\\
    0\\
    -1\\
  \end{pmatrix}
  \end{eqnarray}

  \begin{eqnarray}
  \ket{\Psi_+} = \frac{\ket{01}+\ket{10}}{\sqrt{2}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
    0\\
    1\\
    1\\
    0\\
  \end{pmatrix}
  ,\qquad
  \ket{\Psi_-} = \frac{\ket{01}-\ket{10}}{\sqrt{2}} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
    0\\
    1\\
    -1\\
    0\\
  \end{pmatrix}
  \end{eqnarray}
